---
title: "§ 13. Произведение многочленов"
weight: 13
description: "Тема урока: Произведение многочленов."
---

# Умножение многочлена на многочлен

<ma>§ 13. Тема урока: Произведение многочленов.</ma>

## Подстановка

Из одного тождества можно получить сколько угодно других тождеств, если всюду в тождестве какую-нибудь переменную заменить одним и тем же выражением. 

<b>Пример.</b> В тождестве \\( 3x(x-5a)=3x^{2}-15ax \\) переменная \\( x \\) встречается \\( 4 \\) раза. Заменим всюду эту переменную каким-либо выражением, например \\( -7p: \\)

{{< katex display >}} \small\tag{\textcolor{#ed5fa6}{1}} 3\cdot(-7p)\cdot (-7p-5a)={{< /katex >}} {{< katex display >}}\small 3(-7p)^{2}-15a(-7p). {{< /katex >}}

Полученное равенство тоже является тождеством. Для доказательства этого преобразуем отдельно его левую и правую части: 

{{< katex display >}}\small
3(-7p)\cdot (-7p-5a)= \\ -21p\cdot (-7p-5a)= \\ 147p^{2}+105ap; {{< /katex >}} {{< katex display >}}\small 3(-7p)^{2}-15a\cdot (-7p)= \\ 3\cdot 49p^{2}+105ap= \\ 147p^{2}+105ap. {{< /katex >}}

Следовательно, равенство \\( (\textcolor{#ed5fa6}{1}) \\) — тождество.
Обычно, заменяя какую-либо переменную выражением, говорят, что выполнена <ma>подстановка.</ma> В нашем примере вместо \\( x \\) было подставлено выражение \\( -7p. \\)

Иногда в тождественных преобразованиях и при решении уравнений оказывается полезной замена одинаковых выражений какой-либо переменной.

Пусть, например, нужно доказать тождество:

{{< katex display >}} \small(\textcolor{#3eb489}{2}) \ \ \ (a-2x)^{2}-(a-2x)(a-2x-b)=b(a-2x){{< /katex >}}

Введем подстановку: \\( a-2x=y, \\) тогда данное равенство \\((\textcolor{#3eb489}{2})\\) запишется в виде: 

{{< katex display >}} \small(\textcolor{#84b2ff}{3}) \ \ \ y^{2}-y(y-b)=by. {{< /katex >}}

Преобразуем левую часть равенства:

{{< katex display >}}\small y^{2}-y(y-b)=y^{2}-y^{2}+by=by. {{< /katex >}}

> Мы доказали, что равенство \\( (\textcolor{#84b2ff}{3}) \\) — тождество, значит, и равенство \\( (\textcolor{#3eb489}{2}) \\) является тождеством.

## Преобразование произведения двух многочленов в многочлен стандартного вида

Пусть дано произведение двух многочленов: \\( (a+b)(c+d). \\) Попытаемся представить его как многочлен стандартного вида. Обозначим выражение \\( a+b \\)
буквой \\( x, \\) тогда выражение<br> \\( (a+b)(c+d) \\) примет вид \\( x(c+d). \\)
Раскрыв скобки, получим тождество:

{{< katex display >}}\small\tag{\textcolor{#ed5fa6}{1}} x(c+d)=xc+xd. {{< /katex >}}

Подстановка в тождество \\( (\textcolor{#ed5fa6}{1}) \\) вместо переменной \\( x, \\) выражения \\( a+b \\) приводит к новому тождеству:

{{< katex display >}}\small(\textcolor{#3eb489}{2}) \ \ \ (a+b)(c+d)=(a+b)c+(a+b)d {{< /katex >}}

Раскрывая скобки в правой части равенства, получаем многочлен, тождественно равный произведению \\( (a+b)(c+d): \\)

{{< katex display >}}\small\small(\textcolor{#84b2ff}{3}) \ \ \ (a+b)(c+d)=ac+bc+ad+bd. {{< /katex >}}

{{< hint warning >}}
Произведение двух многочленов равно сумме произведений каждого члена одного многочлена и каждого члена другого.
{{< /hint >}}

<b>Можно полученный результат сформулировать иначе:</b> <br>

{{< hint warning >}}
Чтобы умножить многочлен на многочлен, достаточно каждый член одного многочлена умножить на каждый член другого.
{{< /hint >}}

Мы установили это правило, рассматривая произведение двух двучленов. Можно показать, что правило остается в силе для двух многочленов с любым числом членов в каждом.

На следующем рисунке дана геометрическая иллюстрация тождества
{{< katex display >}}\small (a+b)(c+d)=ac+bc+ad+bd. {{< /katex >}}

<center><img src="/13st.png"></center>

## Задачи и примеры решений

{{< hint danger >}}№1. Самостоятельно сформулируйте ответы на следующие вопросы:
{{< /hint >}}

1. **Как получить сколь угодно много тождеств?** <br>
2. **Что такое подстановка?** <br>
3. **Как преобразовать произведение двух многочленов в многочлен стандартного вида?**

<hr>


{{< button href="/algebra/12/" >}}&larr;{{< /button >}}
{{< button href="/algebra/14/" >}}Следующая тема{{< /button >}}

{{< katex display >}} {{< /katex >}}